$$
\begin{align*}
\newcommand{\ket}[1]{\left|{#1}\right>}
\newcommand{\bra}[1]{\left<{#1}\right|}
\newcommand{\braket}[2]{\left<{#1}|{#2}\right>}
\newcommand{\ketbra}[2]{\left|{#1}\right>\left<#2\right|}
\newcommand{\pfrac}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\difrac}[2]{\frac{\textrm{d}{#1}}{\textrm{d}{#2}}}
\newcommand{\Tr}{\textrm{Tr}}
\newcommand{\T}{\textrm{T}}
\newcommand{\H}{\mathcal{H}}
\newcommand{\abs}[1]{\left|#1\right|}
\newcommand{\measure}[1]{\left<#1\right>}
\newcommand{\cases}[1]{\begin{cases}#1\end{cases}}
\newcommand{\cprob}[2]{\textrm{Prob}\left(#1|#2\right)}
\newcommand{\prob}[1]{\textrm{Prob}\left(#1\right)}
\newcommand{\mleq}[1]{\begin{equation}\begin{aligned}#1\end{aligned}\end{equation}}
\end{align*}
$$
## 假定有一个超算符演化满足 $\xi(\rho)=\frac pdI+(1-p)\rho$, 其中 $p$ 为小于等于 1 的实数, $d$表示系统的维数,试在 $d=2$ 时，构造出该演化的算符和形式. 如果 $d=3$,该如何构造？

### I. 相对态方法

#### 相对态方法概述

考虑一个两体纯态 (未归一化)
$$
\ket{\tilde\psi}_{AB}=\sum_{i=0}^{d-1}\ket{i}_A\otimes\ket{i}_{B}
$$
其中 $d=\dim(\H_A)\le\dim(\H_B)$.

我们发现
$$
\ket\varphi_A=\sideset{_B}{_{AB}}{\braket{\varphi^*}{\psi}}
$$
其中对于任意 $\ket{\varphi}_A=\sum_i{a_i\ket i_A}$,有 $\ket{\varphi^*}_B=\sum_i{a_i^*\ket i_B}.$ 我们称 $\ket\varphi_A$ 为 $\ket{\varphi^*}_B$ 的相对态.

将 $M_A\otimes I_B$ 作用在 (1) 式的两体纯态上并左乘 $\sideset{_B}{}{\bra{\varphi^*}}$, 我们进一步发现
$$
\mleq{
\sideset{_B}{_{AB}}{\bra{\varphi^*}(M_A\otimes I_B)\ket{\tilde\psi}}
&=\sum_ia_i\sideset{_B}{}{\bra{j}}\cdot\sum_jM_A\ket{j}_A\otimes I_B\ket{j}_{B}\\
&=M_A\sum_ia_i\ket i_A\\
&=M_A\ket\varphi_A=M_A\sideset{_B}{_{AB}}{\braket{\varphi^*}{\psi}}
}
$$

> **相对态的物理诠释**: 
>
> **制备过程**: 在辅助空间 $\H_B$ 对两体纯态 $\ket{\tilde\psi}_{AB}$ 进行测量, 若测量得到态 $\ket{\varphi^*}_B$, 则我们制备出了主空间 $\H_A$ 的相对态 $\ket\varphi_A$. 
>
> **演化过程**: 我们也可以将算符 $M_A$ ($M_A\otimes I_B$) 作用在态上, 使之发生相应的演化.
>
> (3) 式告诉我们, 制备过程和演化过程可以互换



上式还可以扩展为超算符形式.

对于扩展空间 $H_A\otimes\H_B$ 的算符
$$
$_A\otimes I_B:\quad \tilde\rho_{AB}=\ket{\tilde\psi}_{AB}\bra{\tilde\psi}\,\rightarrow\,\tilde\rho_{AB}'=\sum_\mu{q_\mu\ket{\tilde\Phi_\mu}_{AB}\bra{\tilde\Phi_\mu}}
$$
其中 $\tilde\rho_{AB}'$ 表示成了谱分解形式, 并且有 $\braket{\tilde\Phi_\mu}{\tilde\Phi_\mu}=\braket{\tilde\psi}{\tilde\psi}=d$.

使用相对态方法, 在主空间 $\H_A$ 中, 我们有
$$
\$_A:
\quad \sideset{_B}{_B}{\bra{\varphi^*}\rho_{AB}\ket{\varphi^*}}
=\ket\varphi_A\bra\varphi
\,\rightarrow\,
{\bra{\varphi^*}\rho_{AB}'\ket{\varphi^*}}
=\sum_\mu{
	q_\mu
	\sideset{_B}{_{AB}}{\braket{\varphi^*}{\tilde\Phi_\mu}}
	\sideset{_{AB}}{_B}{\braket{\tilde\Phi_\mu}{\varphi^*}}
}
$$

我们只需定义
$$
M_\mu:\quad \ket{\varphi}_A\,\rightarrow\,\sqrt{q_\mu}\sideset{_B}{_{AB}}{\braket{\varphi^*}{\tilde\Phi_\mu}}
$$
即得
$$
\$_A(\ket\varphi_A\bra\varphi)=\sum_\mu{M_\mu}\ket\varphi_A\bra\varphi M_\mu^\dagger
$$
下面尝试求出 $M_\mu$ 的具体形式, 
$$
M_\mu
=\sum_{i=0}^{d-1}{M_\mu\ket i_A\bra i}
=\sum_{i=0}^{d-1}{\sqrt{q_\mu}\sideset{_B}{_{AB}}{\braket i{\tilde\Phi_\mu}}}\sideset{_A}{}{\bra i}
$$
于是, 我们只需求出 $\rho_{AB}'$ 本征值以及相应本征右矢在基右矢 $\{\ket i_A\}\otimes\{\ket i_B\}$ 下的表示即可求得 $M_\mu$.

 


#### 具体到本题

下面我们将题中的超算符写为
$$
\xi(\rho)=\frac pd\Tr(\rho)I+(1-p)\rho
$$
在这种写法下不再要求 $\Tr(\rho)$ 归一化.

此时对 $\rho$ 做谱分解 $\rho=\sum_i \lambda_i\ketbra {\alpha_i}{\alpha_i}$, 则有
$$
\xi(\rho)=\sum_i{\frac pd\Tr\left(\lambda_i\ketbra {\alpha_i}{\alpha_i}\right)+(1-p)\lambda_i}\ketbra {\alpha_i}{\alpha_i}=\sum_i{\xi(\lambda_i\ketbra {\alpha_i}{\alpha_i})}
$$
将 $\xi_A\otimes I_B$ 作用在 (1) 式的两体纯态密度矩阵上, 有
$$
\mleq{
\rho_{AB}'
&=(\xi_A\otimes I_B)\ket{\tilde\psi}_{AB}\bra{\tilde\psi}\\
&=\sum_{i=0}^{d-1}\sum_{j=0}^{d-1}(\xi_A\otimes I_B)\ket i_A\bra j\otimes\ket i_B \bra j\\
&=\sum_{i=0}^{d-1}\sum_{j=0}^{d-1}\xi_A\left(\ket i_A\bra j\right)\otimes\ket i_B \bra j\\
&=\sum_{i=0}^{d-1}\frac pd I_A\otimes\ket i_B \bra i
 +\sum_{i=0}^{d-1}\sum_{j=0}^{d-1}(1-p)\ket i_A\bra j\otimes\ket i_B \bra j\\
&=\frac pd I_A\otimes I_B+(1-p)\ket{\tilde\psi}_{AB}\bra{\tilde\psi}
}
$$



**(i)** $d=2$ 时
$$
\rho_{AB}'=\pmatrix{
1-p/2	&			&			&1-p		\\
			&p/2	&			&			\\
			&			&p/2	&			\\
1-p			&			&			&1-p/2	\\
}
$$
其本征向量及本征值为
$$
\cases{
\ket{\tilde\Phi_1}=,&q_1=\\
\ket{\tilde\Phi_2}=,&q_2=\\
\ket{\tilde\Phi_3}=,&q_3=\\
\ket{\tilde\Phi_4}=,&q_4=\\
}
$$




### II. $SU(n)$ 生成元方法

**(i)**. 先讨论 $d=2$ 的情形, 此时可以将密度矩阵表示为
$$
\rho=\frac{I+\boldsymbol\sigma\cdot \boldsymbol r}2
$$
我们先给出如下 Pauli 矩阵的性质 (其中 $X$, $Y$, $Z$, $\sigma_i$ 均表示 Pauli矩阵)

| $\sigma_i$ | $X\sigma_i X^\dagger$ | $Y\sigma_i Y^\dagger$ | $Z\sigma_iZ^\dagger$ |
| ---------- | --------------------- | --------------------- | -------------------- |
| $\sigma_x$ | $\sigma_x$            | -$\sigma_x$           | -$\sigma_x$          |
| $\sigma_y$ | -$\sigma_y$           | $\sigma_y$            | -$\sigma_y$          |
| $\sigma_z$ | -$\sigma_z$           | -$\sigma_z$           | $\sigma_z$           |

于是我们发现
$$
X\rho X^\dagger+Y\rho Y^\dagger+Z\rho Z^\dagger=\frac{3I-\boldsymbol\sigma\cdot \boldsymbol r}2=2I-\rho
$$
现在我们将超算符 $\xi(\rho)$ 改写为
$$
\xi(\rho)=\frac p4(2I-\rho)+\left(1-\frac{3p}4\right)\rho=\frac p4\sum_k\sigma_k\rho\sigma_k^\dagger+\left(1-\frac{3p}4\right)I\rho I^\dagger
$$
于是我们可以构造出以下 Kraus 算子
$$
M_0=\sqrt{1-\frac {3p}4}\cdot I,\quad M_1=\sqrt\frac p4X, \quad M_2=\sqrt\frac p4Y, \quad M_3=\sqrt\frac p4Z,
$$
**(ii)**. 当 $d=3$ 时, 类似 Pauli 矩阵, 有构成 SU(3) 完备基的 Gell-Mann 矩阵, 形式如下:
$$
\mleq{
\lambda_1&=\left[\begin{matrix}0 & 1 & 0\\1 & 0 & 0\\0 & 0 & 0\end{matrix}\right],&
\lambda_2&=\left[\begin{matrix}0 & - i & 0\\i & 0 & 0\\0 & 0 & 0\end{matrix}\right],&
\lambda_3&=\left[\begin{matrix}1 & 0 & 0\\0 & -1 & 0\\0 & 0 & 0\end{matrix}\right]\\
\lambda_4&=\left[\begin{matrix}0 & 0 & 1\\0 & 0 & 0\\1 & 0 & 0\end{matrix}\right]&
\lambda_5&=\left[\begin{matrix}0 & 0 & - i\\0 & 0 & 0\\i & 0 & 0\end{matrix}\right]&
\lambda_6&=\left[\begin{matrix}0 & 0 & 0\\0 & 0 & 1\\0 & 1 & 0\end{matrix}\right]\\
\lambda_7&=\left[\begin{matrix}0 & 0 & 0\\0 & 0 & - i\\0 & i & 0\end{matrix}\right]&
\lambda_8&=\left[\begin{matrix}\frac{\sqrt{3}}{3} & 0 & 0\\0 & \frac{\sqrt{3}}{3} & 0\\0 & 0 & - \frac{2 \sqrt{3}}{3}\end{matrix}\right]&
}
$$
需要注意的是这些矩阵是厄密的但并不是酉的, 其平方和 $\sum_k\lambda_k^2=\frac{16}3I$.

此时密度矩阵可以表示为
$$
\rho=\frac{I+\boldsymbol\lambda\cdot\boldsymbol r}3
$$
其中 Bloch 向量 $\boldsymbol r$ 是一个 8 维向量, 此处我们不关心它的取值范围.

注意到绝大多数情况下 $\lambda_k\lambda_i\lambda_k^\dagger=\alpha_i^{(k)}\lambda_i$, 系数 $\alpha_i^{(k)}$ 列表如下

| $\lambda_i$ | $\alpha_i^{(1)}$ | $\alpha_i^{(2)}$ | $\alpha_i^{(3)}$ | $\alpha_i^{(4)}$ | $\alpha_i^{(5)}$ | $\alpha_i^{(6)}$ | $\alpha_i^{(7)}$ | $\alpha_i^{(8)}$ | $\sum_k\alpha_i^{(k)}$ |
| :---------: | :--------------: | :--------------: | :--------------: | :--------------: | :--------------: | :--------------: | :--------------: | :--------------: | ---------------------- |
| $\lambda_1$ |        1         |        -1        |        -1        |        0         |        0         |        0         |        0         |       1/3        | -2/3                   |
| $\lambda_2$ |        -1        |        1         |        -1        |        0         |        0         |        0         |        0         |       1/3        | -2/3                   |
| $\lambda_3$ |        -1        |        -1        |        1         |        0         |        0         |        0         |        0         |       1/3        | -2/3                   |
| $\lambda_4$ |        0         |        0         |        0         |        1         |        -1        |        0         |        0         |       -2/3       | -2/3                   |
| $\lambda_5$ |        0         |        0         |        0         |        -1        |        1         |        0         |        0         |       -2/3       | -2/3                   |
| $\lambda_6$ |        0         |        0         |        0         |        0         |        0         |        1         |        -1        |       -2/3       | -2/3                   |
| $\lambda_7$ |        0         |        0         |        0         |        0         |        0         |        -1        |        1         |       -2/3       | -2/3                   |
| $\lambda_8$ |        1         |        1         |        1         |        -         |        -         |        -         |        -         |        1         | -2/3                   |

其中标 `-` 的项表示其不满足 $\lambda_k\lambda_i\lambda_k^\dagger=\alpha_i^{(k)}\lambda_i$ , 但是我们注意到其算符和形式仍满足 $\sum_k\lambda_k\lambda_i\lambda_k^\dagger=\sum_k\alpha_i^{(k)}\lambda_i$, 而且对于 $\forall k$, 系数均为 $-2/3$, 于是我们有

$$
\sum_k\lambda_k\rho \lambda_k^\dagger=\frac{16I-2\boldsymbol\lambda\cdot\boldsymbol r}9=2I-\frac{2}3\rho
$$
现在把超算符 $\xi(\rho)$ 改写为
$$
\xi(\rho)=\frac{p}{6}\left(2I-\frac{2}3\rho\right)
+\left(1-\frac{8p}{9}\right)\rho
=\frac{p}{6}\sum_k\lambda_k\rho \lambda_k^\dagger+\left(
	1-\frac{8p}{9}\right)I\rho I^\dagger
$$
于是我们可以构造出以下 Kraus 算子
$$
\begin{equation}
M_i=
\left\{\begin{aligned}
	&\sqrt{1-\frac{8p}9}\cdot I,&i=0\\
	&\sqrt\frac p6\cdot\lambda_i,&i=1,2,\ldots,8

\end{aligned}\right.
\end{equation}
$$


